
# 浏览器的导航流程：从输入 URL 到页面展示，发生了什么

> 用户发出 URL 请求到页面开始解析的这个过程，就叫做导航。

![导航](http://ww1.sinaimg.cn/large/006y8mN6ly1g6bqcoawfej31av0u079g.jpg)

## 一、解析用户输入

当用户在地址栏中输入一个查询关键字时，地址栏会判断输入的关键字是搜索内容，还是请求的 URL。

- 搜索内容：地址栏会使用浏览器默认的搜索引擎，来合成新的带搜索关键字的 URL。

- 符合规则的 URL：地址栏会根据规则，把这段内容加上协议，合成为完整的 URL。`example.com` 到 `https://example.com`。

浏览器开始加载地址，并进入加载等待状态，但此时页面显示依然是上次打开的页面，因为需要等待**提交文档阶段**（下文具体介绍），页面内容才会被切换。

## 二、URL 请求过程

该过程为页面资源请求。浏览器进程会通过进程间通信（IPC）把 URL 请求发送至网络进程，网络进程接收到 URL 请求后，会在该进程中进行 URL 请求流程。

网络进程会查找本地缓存是否有缓存本次请求的资源：

- 有缓存资源：直接返回资源给浏览器进程；

- 没有缓存资源：进入网络请求流程
    + 进行 DNS 解析，来获取请求域名的服务器 IP 地址（如果请求协议是 HTTPS，那么还需要建立 TLS 连接）
    + 利用 IP 地址和服务器建立 TCP 连接
    + 浏览器端会构建请求行、请求头等信息，并把和该域名相关的 Cookie 等数据附加到请求头中，然后向服务器发送构建的请求信息。
    + 服务器接收到请求后，根据请求信息生成响应数据（响应行、响应头和响体等，下文统称为**响应数据**），然后发送给网络请求。等网络进程接收到响应数据之后，就开始解析响应头的内容。

### 1、重定向

网络进程解析响应头的过程中，如果发现返回的状态码是 301 或 302，说明服务器需要里浏览器重定向到其他 URL。此时，网络进程会获取响应头中 Location 字段的重定向地址，再次发起请求（重新开始请求流程）。如果响应行的状态码是 200，则表示浏览器可以继续处理该请求。

### 2、响应数据类型处理

在接收到响应数据后，浏览器开始解析数据类型，有时候是 HTML 页面，有时候是下载类型，那浏览器是如何解析的呢？

HTTP 头信息中的 Content-type，就是告诉浏览器返回的响应体数据类型是什么。然后浏览器根据 Content-type 的值来决定响应体数据该如何处理。

不同 Content-Type 的后续处理流程也截然不同。如果 Content-Type 字段的值被浏览器判断为 **下载类型，那么该请求会被提交给浏览器的下载管理器，同时该 URL 请求的导航流程就此结束**。但如果是 **HTML，那么浏览器则会继续进行导航流程**。由于 Chrome 的页面渲染是行在渲染进程中的，所以接下来就需要准备**渲染进程**了。

## 三、准备渲染进程

通常 Chrome 会为每个页面分配一个渲染进程，意思就是说每打开一个新的页面就会为其创建一个新的渲染进程。但是，也有例外的情况，浏览器会让多个页面运行在同一个渲染进程中。

> 可通过浏览器的任务管理器查看浏览器进程

如：**浏览器会为在同一站点下的网页创建一个渲染进程**

何为同一站点（same-site）：**根域名（一级域名）**，**协议（http:// 或 https://）** 相同，我们即视为同一站点，例如：

```
https://baidu.com
https://www.baidu.com
https://www.baidu.com:8080
```

> Chrome 的默认策略是，每个标签对应一个渲染进程。但**如果从一个页面打开了另一个新页面，而新页面和当前页面属于同一站点的话，那么新页面会复用父页面的渲染进程**。官方把这个默认策略叫 **process-per-site-instance**。

渲染进程准备好之后，还不能立即进入文档解析状态，因为此时的文档数据还在网络进程中，并没有提交给渲染进程，所以下一步就进入提交文档阶段。

## 四、提交文档

上文我们说到“文档”是指 URL 请求的响应体数据，所以该阶段就是讨论“文档”从网络进程到渲染进程的过程。

- 浏览器进程发出“提交文档”的消息，渲染进程接收到“提交文档”的消息后，便会和网络进程建立传输数据的**管道**。

- 当文档数据传输完成之后，渲染进程会返回**确认提交**的消息给浏览器进程。

- 浏览器进程在收到**确认提交**的消息后，会更新浏览器界面的状态，其中包括：
    + 安全状态
    + 地址栏 URL
    + 前进、后退的历史状态
    + 更新 Web 界面

至此，完整的导航流程到此结束（这个过程是需要一定时间的，这也解释了**为什么地址栏输入一个地址后，之前的页面没有立马消失**）。在此之后，就进入了浏览器的渲染阶段了。

## 五、渲染阶段

一旦文档被提交，浏览器的渲染进程便开始页面解析和子资源的加载了。当页面生成完成，渲染进程会发送一个消息给浏览器进程，浏览器接收到消息后，便会停止标签图标上的加载动画。详细的渲染流程请参考[渲染机制](./渲染机制.md)

## 思考

- **为什么 http://www.baidu.com 看不到重定向信息，但是网页访问却重定向到 https://www.baidu.com？示例如下：**

```sh

curl -I http://www.baidu.com

HTTP/1.1 200 OK
Accept-Ranges: bytes
Cache-Control: private, no-cache, no-store, proxy-revalidate, no-transform
Connection: keep-alive
Content-Length: 277
Content-Type: text/html
Date: Wed, 21 Aug 2019 17:25:43 GMT
Etag: "575e1f60-115"
Last-Modified: Mon, 13 Jun 2016 02:50:08 GMT
Pragma: no-cache
Server: bfe/1.0.8.18

curl -I http://taobao.com

HTTP/1.1 302 Found
Server: Tengine
Date: Wed, 21 Aug 2019 17:26:47 GMT
Content-Type: text/html
Content-Length: 258
Connection: keep-alive
Location: http://www.taobao.com/

```

看不到重定向信息是因为百度仍然支持 http 协议；浏览器的重定向是因为之前有过 https 的访问记录，浏览器在请求之前将协议替换为 https。

- **为什么同一站点的网站会有多个渲染进程？**

注：如 https://linkmarket.aliyun.com 网页内新打开该站点下的网页，渲染进程不是同一个。

该站点下的跳转连接如果使用了 `rel="noopener noreferrer"` 这个属性，就是告诉浏览器，新打开的子窗口不需要访问父窗口的任何内容，这是出于安全考虑，防止某些钓鱼网站窃取父窗口的信息。

浏览器在打开新页面时，解析到含有 `noopener noreferrer` 时，就知道他们不需要共享页面内容，所以这时候浏览器就会让新链接在一个新页面中打开了。

- **提交文档，“文档”指的是什么？网络进程向渲染进程提交文档，网络进程是边下载边提交么？还是一次性下载完成后提交？**

“文档”指的是响应体的数据

网络进程边下载边提交，接收到第一批数据，便开始做 DOM 解析。

- **网络资源的下载请求会提交给下载管理器，这个下载管理器属于哪个进程？还是属于网络进程的(网络进程包含下载的功能的)？**

现在下载功能是由浏览器进程来管理。

## 参考文档

- [What happens when...](https://github.com/alex/what-happens-when)

- [深入浅出 GFW](https://github.com/HIT-Alibaba/Dive_into_GFW)

- [What is the difference between HTTP status code 200 (cache) vs status code 304?](https://stackoverflow.com/questions/1665082/what-is-the-difference-between-http-status-code-200-cache-vs-status-code-304)

